.\" Copyright 1993 David Metcalfe (david@prism.demon.co.uk)
.\"
.\" %%%LICENSE_START(VERBATIM)
.\" Permission is granted to make and distribute verbatim copies of this
.\" manual provided the copyright notice and this permission notice are
.\" preserved on all copies.
.\"
.\" Permission is granted to copy and distribute modified versions of this
.\" manual under the conditions for verbatim copying, provided that the
.\" entire resulting derived work is distributed under the terms of a
.\" permission notice identical to this one.
.\"
.\" Since the Linux kernel and libraries are constantly changing, this
.\" manual page may be incorrect or out-of-date.  The author(s) assume no
.\" responsibility for errors or omissions, or for damages resulting from
.\" the use of the information contained herein.  The author(s) may not
.\" have taken the same level of care in the production of this manual,
.\" which is licensed free of charge, as they might when working
.\" professionally.
.\"
.\" Formatted or processed versions of this manual, if unaccompanied by
.\" the source, must acknowledge the copyright and authors of this work.
.\" %%%LICENSE_END
.\"
.\" References consulted:
.\"     Linux libc source code
.\"     Lewine's _POSIX Programmer's Guide_ (O'Reilly & Associates, 1991)
.\"     386BSD man pages
.\"
.\" Modified 1993-03-29, David Metcalfe
.\" Modified 1993-07-24, Rik Faith (faith@cs.unc.edu)
.\" 2006-01-15, mtk, Added example program.
.\" Modified 2012-03-08, Mark R. Bannister <cambridge@users.sourceforge.net>
.\"                  and Ben Bacarisse <software@bsb.me.uk>
.\"     Document qsort_r()
.\"
.\"*******************************************************************
.\"
.\" This file was generated with po4a. Translate the source file.
.\"
.\"*******************************************************************
.\" This file is distributed under the same license as original manpage
.\" Copyright of the original manpage:
.\" Copyright © 1993 David Metcalfe 
.\" Copyright © of Polish translation:
.\" Przemek Borys (PTM) <pborys@dione.ids.pl>, 1999.
.\" Andrzej Krzysztofowicz (PTM) <ankry@mif.pg.gda.pl>, 2001.
.\" Robert Luberda <robert@debian.org>, 2014, 2017.
.\" Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>, 2016.
.TH QSORT 3 2015\-08\-08 "" "Podręcznik programisty Linuksa"
.SH NAZWA
qsort, qsort_r  \- sortuje tablicę
.SH SKŁADNIA
.nf
\fB#include <stdlib.h>\fP
.sp
\fBvoid qsort(void *\fP\fIbase\fP\fB, size_t \fP\fInmemb\fP\fB, size_t \fP\fIsize\fP\fB,\fP
\fB           int (*\fP\fIcompar\fP\fB)(const void *, const void *));\fP
.sp
\fBvoid qsort_r(void *\fP\fIbase\fP\fB, size_t \fP\fInmemb\fP\fB, size_t \fP\fIsize\fP\fB,\fP
\fB           int (*\fP\fIcompar\fP\fB)(const void *, const void *, void *),\fP
\fB           void *\fP\fIarg\fP\fB);\fP
.fi
.sp
.in -4n
Wymagane ustawienia makr biblioteki glibc (patrz \fBfeature_test_macros\fP(7)):
.in
.sp
.ad l
\fBqsort_r\fP(): _GNU_SOURCE
.ad b
.SH OPIS
Funkcja \fBqsort\fP() sortuje tablicę \fInmemb\fP elementów o rozmiarze
\fIsize\fP. Argument \fIbase\fP wskazuje na początek tablicy.
.PP
Zawartość tablicy jest sortowana w porządku rosnącym, zgodnie z funkcją
porównawczą, określoną przez wskaźnik \fIcompar\fP. Funkcja ta jest wołana z
dwoma argumentami, które wskazują na porównywane obiekty.
.PP
Funkcja porównująca musi zwracać liczbę całkowitą, która jest mniejsza,
równa, lub większa od zera. Oznacza to wtedy, odpowiednio, że pierwszy
argument jest mniejszy, równy, lub większy od drugiego. Jeśli oba
porównywane elementy są jednakowe, to ich kolejność w posortowanej tablicy
jest nieokreślona.
.PP
Funkcja \fBqsort_r\fP() jest taka sama jak \fBqsort\fP(), z wyjątkiem tego, że
funkcja porównująca \fIcompar\fP przyjmuje trzeci argument. Wskaźnik podany w
argumencie \fIarg\fP jest przekazywany do  funkcji porównującej. W ten sposób
funkcja porównująca nie potrzebuje zmiennych globalnych, by przekazywać
sobie dowolne argumenty i dlatego jest bezpieczna do używana w aplikacji
wielowątkowej.
.SH "WARTOŚĆ ZWRACANA"
Funkcje \fBqsort\fP() i \fBqsort_r\fP() nic nie zwracają.
.SH WERSJE
\fBqsort_r\fP() zostało dodane w wersji 2.8 biblioteki glibc.
.SH ATRYBUTY
Informacje o pojęciach używanych w tym rozdziale można znaleźć w podręczniku
\fBattributes\fP(7).
.TS
allbox;
lbw18 lb lb
l l l.
Interfejs	Atrybut	Wartość
T{
\fBqsort\fP(),
\fBqsort_r\fP()
T}	Bezpieczeństwo wątkowe	MT\-Safe
.TE

.SH "ZGODNE Z"
\fBqsort\fP(): POSIX.1\-2001, POSIX.1\-2008, C89, C99, SVr4, 4.3BSD.
.SH UWAGI
Aby porównać łańcuch znaków w stylu C, funkcja porównująca może wywołać
\fBstrcmp\fP(3), tak jak to pokazano w przykładzie poniżej.
.SH PRZYKŁAD
Jeden przykład użycia można znaleźć w podręczniku \fBbsearch\fP(3).

Kolejnym przykładem jest następujący program, sortujący łańcuchy znaków
podane w argumentach linii poleceń:
.sp
.nf
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#include <string.h>

static int
cmpstringp(const void *p1, const void *p2)
{
    /* Argumentami tej funkcji są "wskaźniki do wskaźników
       na znak", ale argumentami strcmp(3) są "wskaźniki na
       znak", dlatego potrzebne jest rzutowanie i dereferencja */

    return strcmp(* (char * const *) p1, * (char * const *) p2);
}

int
main(int argc, char *argv[])
{
    int j;

    if (argc < 2) {
        fprintf(stderr, "Użycie: %s <string>...\en", argv[0]);
        exit(EXIT_FAILURE);
    }

    qsort(&argv[1], argc \- 1, sizeof(char *), cmpstringp);

    for (j = 1; j < argc; j++)
        puts(argv[j]);
    exit(EXIT_SUCCESS);
}
.fi
.SH "ZOBACZ TAKŻE"
\fBsort\fP(1), \fBalphasort\fP(3), \fBstrcmp\fP(3), \fBversionsort\fP(3)
.SH "O STRONIE"
Angielska wersja tej strony pochodzi z wydania 4.07 projektu Linux
\fIman\-pages\fP. Opis projektu, informacje dotyczące zgłaszania błędów oraz
najnowszą wersję oryginału można znaleźć pod adresem
\%https://www.kernel.org/doc/man\-pages/.
.SH TŁUMACZENIE
Autorami polskiego tłumaczenia niniejszej strony podręcznika man są:
Przemek Borys (PTM) <pborys@dione.ids.pl>,
Andrzej Krzysztofowicz (PTM) <ankry@mif.pg.gda.pl>,
Robert Luberda <robert@debian.org>
i
Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>.
.PP
Polskie tłumaczenie jest częścią projektu manpages-pl; uwagi, pomoc, zgłaszanie błędów na stronie http://sourceforge.net/projects/manpages-pl/. Jest zgodne z wersją \fB 4.07 \fPoryginału.
